世道人生：第一個戰役

世道人生：第一個戰役

9,223
■最近傳出張曉明和董建華的談話，不僅強調中央唯一支持林鄭，而且「最不支持曾俊華」。
適中字型
較大字型

■最近傳出張曉明和董建華的談話，不僅強調中央唯一支持林鄭，而且「最不支持曾俊華」。

繼張德江之後，王光亞又到深圳為林鄭選情加持，此外，也傳出張曉明和董建華的談話，不僅強調中央唯一支持林鄭，而且「最不支持曾俊華」。王光亞和張曉明再次強調中央有「實質任命權」，董建華更明說，如果選委會選出了曾俊華，中央不會任命。

這些表現，與其說反映了中共的決心，不如說反映了對選情的着急與恐懼。
如果選委會選出了非中共屬意的人，比如曾俊華，中央會不任命嗎？

首先，《基本法》並沒有中央對選出來的特首不予任命、需再補選的機制。換句話說，體現港人治港的中央任命是屬於體制形式的任命。

其次，如果中央可以對選出來的人不任命的話，那就不會搞出8.31決定及一連串大龍鳳，對普選特首的候選人作出種種限制，反正只要選出中共不合意的人不任命就是了。

其三，張德江在深圳力挺林鄭時，也說了中央對林鄭的支持「並不是欽點特首，因為行政長官是根據基本法，由選舉委員會經選舉產生。如果欽點，不如直接委任」。這句話的意思，就表明中央不可能對選舉產生的特首不任命。

當然，對一個野蠻政權來說，牽涉到權力，是甚麼手段都會用上的，無須顧及觀感。不過，如果對於按照程序選出來的特首，中央不委任，那無疑等於宣佈港人治港、高度自治已經死亡。在中共內部都說不過去。再說，曾俊華是19年來中共都予以委任的高官，沒有「反中」的任何記錄，而且即使委任了曾俊華也不等於中共就不能掌控。權衡利害，是仍然掌控一個不太喜歡的人好呢，還是讓一國兩制、港人治港宣告死亡好？應該不難選擇。

在談到力挺林鄭的時候，王光亞表示不擔心林鄭民望落後。若不擔心，又何必如此緊張？實際上，如果林鄭在民調上遠遠落後於曾俊華，而結果卻在選委會投票中勝出，那麼中共操控選委會而選委會又違反民意，就昭昭明甚矣；早前王光亞提出的特首條件之一是「受香港人擁護」，也就宣告破產矣。

選委會的投票是不記名的暗票，如果曾俊華順利入閘，在投暗票中甚麼事都會發生。因此，對中共來說，最安全的做法，就是力阻曾俊華入閘。於是，使出種種威逼利誘的手段，全力催谷林鄭提名票。由於提名票是記名的，等同一次非民主的記名「初選」。眾多親建制的選委，基於自身利益，都不得不按中共的指示送出對林鄭提名；更不敢給中央「最不支持」的曾俊華提名。

因此，特首選舉的第一個戰役就是下週結束的提名戰。中共顯然不希望有真正競爭性選舉，最好像2002年那樣，在無人取得足夠提名的情況下董建華自動當選，也讓林鄭自動當選。否則，放一個不具威脅性的人入閘也可以。有機會在投暗票時勝出的，就要盡可能在提名期封殺也。

在第一個戰役結束前，若希望有真正競爭性的話，手握提名權的民主派就不能遲疑了。對於親建制或有政商利益牽扯的人士來說，李嘉誠公開表示不提名、投暗票的選擇真是意義重大，具指標作用呢。

李怡

周一至周五刊出

李怡

上一則
江湖滾熱辣 (馬龍)

下一則
隔牆有耳：處男作後一生一世定冇得留低？謬波煽情書波嫂滾動眼濕濕 (李八方)